\chapter{Podsumowanie}
\label{cha:podsumowanie}
%TODO TK - przeczytać raz jeszcze

W pracy przeprowadzono analizę algorytmów śledzenia możliwych do zaimplementowania w układzie Zynq. 
Na podstawie wyników działania implementacji w środowisku \textit{MATLAB} oceniono ich efektywność dla nagranych sekwencji testowych. 
Największą wagę przykładano do testu, w którym śledzonym obiektem był dron. 
%TODO styl.... swoją drogą to jakieś obrazki z tym dronem trzeba zamieścić. -zrobione w testowaniu algorytmów w rozdziale "Algorytmy".
%MK: Dodać zdjęcie z sekwencji z dronem (w miejscu oceny algorytmów).
Jako element pracy wykonane stanowisko demonstratora systemu wizyjnego z kamerą zamontowaną na głowicy obrotowej.
%TODO STyl część, części ? -zrobione.
Następnie zrealizowano komunikację pomiędzy wszystkimi elementami systemu. 
Można więc zadawać pozycję dla serwomechanizmów bezpośrednio z poziomu komputera PC lub włączyć/wyłączyć pracę autonomiczną.
%TODO nie "my" -zrobione.
Na podstawie obliczonego modelu matematycznego wybrano nastawy regulatora PID przyrostowego, który służy do pozycjonowania serwomechanizmów. 
Wartość zadana regulatora jest otrzymywana z toru wizyjnego zaimplementowanego w części rekonfigurowalnej układu. 
Stworzono dwa tory wizyjne. 
Jeden z nich realizuje zadanie śledzenia przez detekcję, a drugi algorytm Mean-shift. 
Każdy z nich na wyjściu daje współrzędne obiektu oraz sygnał wywołujący przerwanie w procesorze. 
Działanie obu zostało przetestowane w systemie (razem z regulatorem i działającymi serwomechanizmami). 
%TODO Ale na to przydałby się jakieś dowody...
%MK: Do prezentacji nagram filmiki. Do pracy zrobię jakieś zdjęcia.
Przeprowadzono również próbę implementacji algorytmu KLT.

\paragraph*{}
Wnioski na podstawie wykonanych zadań:
\begin{itemize}
\item Zrealizowanie algorytmu w sposób równoległy (implementacja sprzętowa) wymaga dużo więcej pracy niż implementacja w procesorze.
\item Algorytm Mean-shift radzi sobie dobrze, gdy śledzony obiekt wyraźnie różni się kolorem od tła (jeśli zastosowano składową H przestrzeni HSV).
\item Algorytm śledzenia przez detekcję podawał zazwyczaj dobre współrzędne obiektu, lecz nie wykorzystuje on informacji z poprzednich ramek. Możliwe są więc sytuacje, kiedy wykryje obiekt po zupełnie innej stronie ramki (np. w wyniku szumów), co może doprowadzić nawet do uszkodzeń mechanicznych w wyniku gwałtownych ruchów układu.
%TODO niejasne, domyślam się, że na skutek nagłego przemieszczenia układu (ale to trzeba napisać) -zrobione.
\item Dobór odpowiedniego regulatora i jego parametrów jest dużo łatwiejszy, jeśli dysponuje się modelem sterowanego układu.
\item Model nie musi idealnie odwzorowywać zachowania rzeczywistego układu. Można pominąć efekty takie jak niewielkie opóźnienia.
\item Podzielenie projektu na niezależne moduły (Rysunek \ref{fig:schemat}) znacznie ułatwia pracę.
\item Testowanie każdego z modułów osobno, po realizacji, ułatwia połączenie układu w działającą całość.
\end{itemize}

Zadania do zrealizowania oraz możliwe ulepszenia systemu:
\begin{itemize}
\item Dokończenie implementacji algorytmu KLT.
\item Przyjęcie modelu śledzonego obiektu.
\item Realizacja filtru Kalmana do filtracji pozycji śledzonego obiektu i przewidywania pozycji, kiedy obiekt jest niewidoczny.
\item Dodanie czujnika pozycji/prędkości serwomechanizmów w celu lepszego pozycjonowania (żyroskop).
\item Zwiększenie częstotliwości klatek z kamery (a więc częstotliwości odczytywania uchybu).
\item Implementacja komunikacji bezprzewodowej z komputerem PC.
\item Analiza innych możliwych do zaimplementowania regulatorów (poprawa sterowania serwomechanizmami).
\end{itemize}